\chapter{Fy Nhad}
\resetparts
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{The most difficult part of the book}
\p{89} Dof yn awr at y rhan anhawsaf o’r llyfr, sef disgrifio fy rhieni. Hyd yma ni fu’n anodd bod yn \gl{wrthrychol}{objective} wrth sôn am fy nheulu, ond pan \prs{ddoir}{pret0} y tu mewn i furiau’r cartref, caf \gl{gryn}{much} anhawster mi wn, oblegid mae’n anodd sefyll y tu allan i \gl{berthynas}{kin, kindred} mor agos.

\glt{Appearance}
Yr oedd fy nhad yn ddeugain oed pan aned fi, ac ni chofiaf mohono erioed â \gl{chnwd}{covering, …} o wallt ar ei ben yn ei liw \gl{cynhenid}{native, inborn, inherent}. Mae gennyf ddarlun lliw ohono a dynnwyd rywdro tuag amser fy ngeni, darlun a ymddengys yn naturiol iawn: llygaid gwinau byw, gwallt \gl{cringoch}{ginger, red-haired} a mwstás coch. Nid oedd yn dal, ond yr oedd yn ddyn \gl{del}{pretty} iawn. Ei wyneb yn \gl{siriol}{cheerful} a \gl{chynhesol}{agreeable, amiable}. Anaml yr edrychai’n \gl{brudd}{grave, serious, sad}, ond pan wnâi, byddai’n brudd iawn.

\glt{From school to quarry}
Ni chafodd ysgol ar ôl pasio ei naw mlwydd oed. Cedwid ysgol yn Rhostryfan y pryd hynny, tua 1860, gan ryw ddyn a fedrai ychydig Saesneg, mae’n debyg, ond aeth yn \gl{sgarmes}{skirmish} rhyngddo ef a’m tad, a hitiodd fy nhad ef yn ei ben efo riwler, gan \gl{brin}{just} fethu ei lygad. Dywedodd fy nhaid wrth nain y noson honno am iddi chwilio am drywsus \gl{melfaréd}{corduroy} iddo, er mwyn iddo fynd i’r chwarel drannoeth. Ni wn ar y ddaear sut y bu i nain gael trywsus yn barod iddo yr adeg honno ar y dydd~— torri hen un i’m taid, neu un ar ôl ei frawd hynaf reit siŵr. Ond bore trannoeth ar doriad y dydd, yr oedd fy nhad yn cychwyn gyda’i frawd dyflwydd yn hŷn, a’i dad am chwarel y Cilgwyn. Bu’n gwneud y daith honno am yn agos iawn i hanner canrif.

\glt{The silk-hat}
Priododd fy nhad y tro cyntaf yn ifanc iawn yn ôl arfer y dyddiau hynny, yn ei het silc. Credaf y byddai yn ei gwisgo yn ddiweddarach i fynd i gladdu rhai o \gl[d=perchen]{berchenogion}{owner} y Cilgwyn. Ond ‘pin a wela \gl{sioe}{show}’ oedd hi, yn y cwpwrdd gwydr, \gl[g={‘until’}]{hyd oni} ddaeth drama i’r ardal. Gellwch benderfynu beth a ddigwyddodd wedyn, rhoi \gl{benthyg}{borrow, loan} yr het i gwmni drama, \gl{diofalwch}{carelessness} a pheidio â’i dychwelyd.

\glt{Solid worker}
Yn ôl \gl{tystiolaeth}{testimony} pawb a’i hadwaenai yr oedd fy nhad yn \p{90} \gl{weithiwr}{workman, worker} \gl{caled}{…, solid}. ‘Dyn di-\gl{drugaredd}{mercy, compassion} wrtho’i hun’, dyna’r disgrifiad ohono. Yr oedd yn ddyn \gl{gwydn}{tough, hardy}, cryf ei galon, ac yr oedd hynny yn help iddo ddal ati heb \gl{ddiffygio}{fail, faint, weary}. Nid tipyn o beth oedd dechrau ar ddiwrnod caled o waith wedi cerdded am dri chwarter awr drwy bob tywydd ar hyd ffordd \gl{amlwg}{…, exposed}. Yr oedd yn ddyn \gl{trefnus}{orderly, methodical} a chychwynnai i’r chwarel bob dydd o’r adeg a gofiaf fi, mewn digon o bryd fel y cai hanner awr o \gl{orffwys}{rest} yn y caban cyn dechrau ar ei waith. \gl{Gofalai}{mind, (take) care} am fynd i’w wely tua naw, gydag \gl{eithriad}{exception}, bob nos. Ymweliad cyfeillion a’i cadwai ar ei draed yn hwy na hynny. Unwaith y cofiaf iddo fod yn \gl{amhrydlon}{unpunctual} yn y capel, a hynny wedi dechrau’r \gl{drefn}{procedure, …} o gau’r drysau yn ystod y darllen a’r gweddïo, pan gafodd ei gau yn y lobi. Bu’r peth yn ei boeni am amser hir, ac nid oedd \gl{fiw}{?⚙} ei bryfocio yn ei gylch.

\glt{Working in the quarry}
Fel y \prs{gwyddys}{aor0}, mewn partneriaeth y bydd chwarelwyr yn gweithio, tri, efallai, yn gweithio yn y graig yn y twll, yn \gl{tyllu}{puncture, pierce}, a thri yn y sied yn \gl{llifio}{to saw}, \gl{naddu}{hew, chip} a \gl{hollti}{split, slit}. \gl[d={→rhannu}]{Rhennid}{} y \gl{cyflog}{wage} ar ddiwedd y mis y pryd hwnnw. \gl{Gosodid}{put, place} \gl{pris}{price} ar y lechen i’r chwarelwyr ar ddechrau’r mis, ac nid oedd dechrau’r mis gosod yn digwydd ar yr un pryd â dechrau’r mis cyflog, gan fod y \gl{cyflogwyr}{hirer, employer} yn dal \gl{pythefnos}{fortnight} mewn gafael. Byddai pris y llechen i’r gweithiwr yn codi ac yn \gl{gostwng}{lower, decrease} yn ôl \gl{sefyllfa}{situation}’r \gl[d=m-]{fasnach}{trade, commerce} lechi ar y pryd. Fel y gellir meddwl, anodd fyddai cael gweithwyr \gl{gwastad}{constant} mewn criw o hanner dwsin. Mae dynion \gl{diafael}{careless, averse to work, …} i’w cael ymhobman bob amser, a hefyd ddynion \gl{gwan}{weak} o \gl{gyfansoddiad}{physique}. Mewn \gl{amgylchiadau}{circumstance} felly, digwydd pen trymaf y gwaith i’r rhai sy’n fodlon ac abl i’w wneud. Nid \gl{hap}{luck} a damwain a benderfynai \gl{asiad}{join, …} y criw bob amser, ond byddai’r stiward yn aml yn \gl{dewis}{choose} dyn gweithgar i’w roi ym mhen rhai salach. Digwyddodd hyn lawer gwaith i’m tad \gl{o fwriad}{on purpose, not by accident}. Clywais rai yn sôn am hyn yn y blynyddoedd diwethaf wrth sôn am fy nhad. Gweithiai ef heb feddwl amdano’i hun, ac ni chlywid ef yn \gl{cwyno}{complain} llawer ar y rhai gwannaf ychwaith. Mynd ymlaen â’i waith a wnâi ef.

\glt{The falling accident}
Un tro, cyn fy ngeni i, aeth i wneud rhywbeth uwchben y twll yn yr awr ginio, \gl[d=llithro]{llithrodd}{slip, glide, slide} y \gl{trosol}{lever, bar} o’i law a \gl{syrthiodd}{fall} yntau i lawr i’r twll. Ond bu’n ddigon \gl{hunanfeddiannol}{self-possessed, cool} i geisio gafael mewn darn o graig, ac fe \gl{lwyddodd}{succeed}. \gl{Cryn}{much, …} \gl{orchest}{feat} oedd \p{91} gallu dal ei afael felly â’i ddwylo, hyd oni ddeuai rhywun i’w \gl[d=gw-]{waredu}{save}. Ond fe wnaeth, er y \gl{tystiai}{attest, testify} ei fysedd beth a gostiodd yr \gl{ymdrech}{effort} iddo. Modd bynnag, nid ei fysedd a \gl{ddioddefodd}{suffer, bear} eithr ei gefn. \gl[n={‘xagám’}]{Diamau}{doubtless} iddo ei daro wrth ddisgyn. Y pryd hwnnw eid â chwarelwyr a gai ddamwain adref mewn bocs tebyg i arch ond heb gaead arno. Dyma \gl{gychwyn}{depart} fy nhad adref, nifer o ddynion a’r bocs. \gl{Gwrthododd}{refuse} yntau’n \gl{bendant}{definite} fynd i’r bocs, ond daliodd y dynion i gerdded gydag ef a chario’r bocs. Yr oeddynt yn ddigon \gl{call}{wise, sensible} i wybod y gallai fod wedi brifo’i ben hefyd. Ymlaen y cerddai fy nhad, ac ni roes i mewn hyd onid oedd o fewn ychydig ffordd i’w gartref, ac yntau wedi \gl{diffygio}{faint}’n \gl{llwyr}{complete} erbyn hynny. Bu gartref am un mis ar ddeg wedi’r ddamwain hon, a bu ei heffaith ar ei gefn am byth.

\glt{Tidiness; the case with the chickens raising dust}
Yr oedd yn ddyn twt gyda phob dim. Byddai’n rhaid cael y beudy, y tŷ gwair a phobman yn dwt. Byddai mewn tymer ddrwg os âi’r ieir i’r tŷ gwair ar ôl dechrau torri’r gwair ddechrau’r gaeaf. Gan mai grug fyddai sylfaen y das, a hwnnw wedi \gl{crino}{dry up} ac yn cael ei gario i’r tŷ yn y gaeaf i ddechrau tân, byddai \gl{llwch}{dust} yn y fan lle buasai’r grug. Yn naturiol ddigon, gan fod ochrau’r tŷ gwair yn agored, deuai’r ieir yno i \gl{grafu}{scrape, graze} a chodi’r llwch. Gwylltiai nhad, gwerthai mam yr ieir, a byddem heb wyau am sbel. Ond yr oedd fy nhad yn bur hoff o gig moch ac ŵy, a phrynid ieir wedyn.

\glt{IA: Dei walking on the roof with shoes}
Cofiaf am fy nhad yn \gl{trwsio}{dress, bedeck} to’r beudy: yr oedd yn ddigon hawdd neidio oddi ar lawr ar do’r beudy yn y cefn o ochr y \gl{gadlas}{close, enclosure}. Pan oedd newydd osod llechi newydd ar y to, daeth Dei, fy mrawd ieuengaf, heibio o rywle~— yr oedd yn wyliau ysgol: neidiodd ar y to a rhedeg ar hyd-ddo yn ei esgidiau, a nhad ei hun wedi tynnu ei esgidiau rhag gwneud drwg i’r llechi. Gwylltiodd fy nhad yn \gl{gudyll}{hawk}, ac aeth Dei i’r tŷ at mam wedi torri ei \gl{grib}{crest, ridge, ?} yn \gl{arw}{rough, harsh}, oblegid yr oedd ef a nhad yn ffrindiau mawr. Toc, aeth fy mrawd i dorri’r \gl{gwrych}{hedge} yn y cae \gl[g=opposite]{gyferbyn}{} â’r beudy, a daliai nhad i weithio ar y to, y ddau’n gweithio’n wyllt, ond heb air o Gymraeg yn croesi’r llwybr a oedd rhwng y ddau. Bob hyn a hyn byddwn i’n mynd ar hyd y llwybr i nôl dŵr o’r pistyll neu rywbeth felly, a phob tro yr awn i’r tŷ byddai mam yn gofyn a oeddynt wedi dechrau siarad â’i gilydd. \p{92} ‘Dim eto,’ fyddai fy ateb innau bob tro, hyd at amser te. Daeth heddwch y pryd hynny.

\glt{Solidness and thinking about the future, exemplified by a case of building a scarecrow (IA)}
Pan wnâi fy nhad ryw swydd o gwmpas y tŷ neu’r caeau, fe’i gwnâi ar gyfer y ganrif nesaf, gan mor \gl{solet}{solid} y byddai. Yr oedd yn rhaid rhoi sylfaen hyd yn oed i \gl{fwgan}{boogie} \gl[d=brân]{brain}{}. Cofiaf ei fod wrthi un \gl{dechreunos}{nightfall}, ar y Sadwrn, yn gwneud bwgan brain yn y cae tatws, a minnau yn y tŷ ar fy mhen fy hun yn ceisio gwneud fy Lladin ar gyfer y Llun. Daeth yntau i’r tŷ a gofyn a wyddwn lle i gael rhywbeth i wisgo’r bwgan brain. Neidiais yn \gl{awyddus}{desirous, eager} i helpu gan mor falch oeddwn o adael Cicero a’i \gl[d=bygwth]{fygythion}{menace, …}. \gl{Cefais hyd i}{find, discover} hen het a chôt iddo ef ei hun, a darn o hen \gl{gyrten}{curtain} \gl{les}{lace}. Wedi mynd i’r cae yr oedd yn werth gweld ffram y bwgan brain, ni \prs{fuasai}{cond3sg} \gl{corwynt}{whirlwind} yn ei \gl{daflu}{throw, hurl}, gan mor ddwfn oedd y sylfaen yn y ddaear. Gwisgwyd ef yn barchus, a rhoddais yr het am ei ben ar fymryn o \gl{osgo}{slant, slope}, ar ongl yn union fel y gwisgai nhad ei het. Yr oedd y cae hwn yn wynebu’r capel, a bore trannoeth, wrth fynd i’r \gl{gwasanaeth}{service}, meddai mab un o’r cymdogion, ‘\gl{Ylwch}{behold! (northern dialectal form)} Owen Roberts, Cae’r Gors, yn \gl{trin}{…, cultivate} ei gae ar ddydd Sul’!

\glt{Funny (?) story: father got drunk, …}
Yr oedd gan fy nhad ddigon o synnwyr \gl{digrifwch}{fun, amusement} i allu chwerthin am ei ben ei hun. Oherwydd hynny, yr wyf am ddweud stori amdano na \prs{buaswn}{cond1sg} yn ei dweud efallai oni bai mai ef ei hun a’i dywedodd yn ei erbyn ei hun. Byddai’n chwerthin nes byddai’r dagrau yn powlio o’i lygaid wrth ddweud y stori hon. Mwy na hynny, yr oedd ei synnwyr digrifwch mor \gl{gynnil}{delicate, …} fel y gwyddai’n iawn beth oedd gwir \gl[d=c-, g=compound]{golyn}{pivot, …} stori. Digwyddodd hyn pan oedd yn briod y tro cyntaf. Bu ei wraig gyntaf yn wael ei hiechyd am amser hir cyn marw. Oherwydd hynny, byddai fy nhad yn mynd, ar ben mis, i lawr i Gaernarfon i dalu am lo, \gl{blawd}{flour}, etc., gan nad oedd fawr o siopau yn yr ardal y pryd hynny. Byddai’n rhaid cerdded y pedair milltir yno ac yn ôl. Y nos Sadwrn \gl{tan sylw}{under or for consideration, debate, or investigation, in hand}, yr oedd wedi gorffen talu’r biliau, ac wedi prynu popeth yr oedd arno ei eisiau, ac yn cychwyn adref o’r Maes. Pan oedd gyferbyn â’r Britannia, pwy a welodd ond ei gyfaill Wmffra Siôn. ‘Hei, Owan, lle’r wyt ti’n mynd?’ ‘Adra,’ meddai nhad. ‘\gl[d={a form of ‘dyfod’?}, g={imper2sg, apparently}]{Tyd}{} am un bach efo mi i mewn i fanma, ac mi ddo i efo chdi wedyn.’ (Dylwn egluro na byddai fy nhad yn hel diod, ond os âi i \p{93} gwmni, ni wrthwynebai gymryd glasiad o gwrw gyda chyfaill. Credaf fod llawer iawn o chwarelwyr yr un fath yn y \gl{cyfnod}{period, era} y soniaf amdano.) Wedi mynd i mewn i’r Britannia, yr oedd llawer o’i hen gyfeillion yn y fan honno. ‘Hylo’r hen Owan, sut wyt ti ers talwm?’ meddai lot o \gl[d=llais]{leisiau}{voice} ar draws ei gilydd. Cyn y gwyddai ei fod yno, yr oedd wedi ei \gl{dretio}{treat} i wyth glasiad. \gl{Canlyniad}{consequence, result} naturiol hyn, gan nad oedd yn arfer yfed, oedd iddo fynd yn sâl, yn rhy sâl i gerdded adref. Tra fu’r \gl{perchennog}{owner, possessor} yn ceisio cael ganddo ddyfod ato’i hun, aeth y lleill adref. Tŷ caeëdig oedd y Britannia ar y pryd, felly ni allai aros yno. Modd bynnag, aeth y perchennog i chwilio am \gl{lety}{lodging} iddo ac fe gafodd un yn rhywle yn y stryd sy’n troi ar y chwith o Stryd y Llyn. Yr oedd y wraig honno yn onest iawn, a mynnodd i berchennog y dafarn dynnu allan hynny o arian a oedd gan fy nhad yn ei boced a’u cyfrif cyn eu rhoi ar y bwrdd glas.

\glt{… wakes up, walking, finding people were looking after him, …}
Erbyn bore trannoeth, yr oedd fy nhad yn iawn, a chychwynnodd adref fel y \gl[d={‘bod’ (=bo?)?}]{boi}{}. Ar ben Allt Twll Gro, dyma ddyn ato a dweud, ‘Welis di dy dad?’ (Yr oedd y dyn yma yn byw ar yr \gl{allt}{hill}, yn gweithio yn chwarel y Cilgwyn, yn cysgu yn y barics ar hyd yr wythnos ac yn mynd adref dros y Sul.) ‘Naddo, ymhle mae o?’ meddai nhad. ‘Mae o newydd fynd i lawr fforna.’ Aethai fy nhaid i lawr drwy’r ffordd \gl[d=c-]{gul}{narrow} sy’n \gl{arwain}{lead} at y \gl{cei}{quay} llechi, a’m tad wedi dyfod ar hyd y briffordd, ac oherwydd hynny wedi mynd yn wrthgefn i’w gilydd. Modd bynnag, ni \gl{thrafferthodd}{to trouble} fy nhad fynd i gyfarfod â thrwbl wrth fynd i chwilio am fy nhaid, eithr \gl{canlynodd}{follow, pursue} ymlaen ar ei daith. Wedi cyrraedd y Bontnewydd, \gl[d=troi, g=pret3sg]{troes}{} ar y chwith, wrth y lle y mae’r pentref i blant \gl{amddifad}{orphan} yn awr. Â’r ffordd hon ymlaen drwy’r Bicall. Troes ar y dde wedyn drwy gae sy’n codi’n allt sydyn. Wedi iddo droi i’r cae, gwelodd nifer o ddynion ar ben y cae allt, ac fe ddeallodd ar unwaith wrth eu gweld yn \gl{chwalu}{scatter, spread} yn ddwy \gl{garfan}{…, row, heap} i wahanol gyfeiriadau, ar ôl \gl{ymgynghori}{consult}, mai chwilio amdano ef yn fyw neu yn farw yr oeddynt. ‘Hoi!’ meddai yntau, nerth ei ben. Ni bu erioed y fath falchter nag ymhlith y dynion hynny o’i weld yn \gl{ddiogel}{safe}.

\glt{… not being happy with all the people coming to visit him}
Y prynhawn hwnnw daeth degau o bobl i edrych am ei wraig \gl{glaf}{sick}, mwy o lawer nag arfer, ond gwyddai fy nhad nad i’w gweld hi y deuai llawer ohonynt. Yn eu plith yr oedd \p{94} \gl{cefnder}{first cousin} iddo a oedd yn flaenor, dyn \gl{diwylliedig}{cultured}, rhy hoff o’i lyfr i fynd allan i edrych am neb sâl. Ond fe ddaeth yntau. Dyna un colyn i’r stori y sylwodd fy nhad arno. Yn \gl{ystod}{course} y \gl{dylifiad}{influx} hwn o bobl, eisteddai fy nhad yn y gadair freichiau wrth y tân, ei wyneb yn \gl{syllu}{gaze, look} i’r tân, a’i law tan ei ben, heb edrych ar neb. Ac O! fel y gallaf weld \gl{mynegiant}{expression} y \gl[d={‘lletben’, apparently}]{llepen}{cheek, jowl, side of the head} a oedd at y bobl. Nid mynegiant o \gl{gywilydd}{shame, shyness}, ond o \gl{ystyfnigrwydd}{obstinacy} a \gl{gwrthwynebiad}{objection, aversion} iddynt i gyd. Yn y diwedd daeth fy nhaid, yntau yn flaenor, yno, wedi cyrraedd yn ôl o’r dref, a’r cwbl a ddywedodd oedd, ‘Mi ’rwyt ti \textit{wedi} gwneud \gl[d={→hwsmonaeth}]{smonath}{husbandry} ohoni hi yn \gl{do}{?⚙}?’ Dyna ail golyn y stori. Ni ddeallai’r un o’r bobl hyn mai damwain a ddigwyddasai i ddyn yng nghanol \gl[d=helbul]{helbulon}{trouble.s} bywyd. Ond gallaf ddychmygu bod llygaid y rhai na ddaethant i’w weld y prynhawn hwnnw yn \gl{pefrio}{radiate, sparkle} yn y chwarel bore drannoeth wrth ofyn yn llawn \gl{cydymdeimlad}{sympathy}, ‘Wel, sut y doth hi arnat ti, ’rhen fachgen?’

\glt{Reading}
Byddai fy nhad yn darllen cryn dipyn, ond yn fwy araf na mam. Nid apeliai barddoniaeth ato fel y gwnâi ati hi. Hoffai ddarllen ysgrifau a wnelai â bywyd y gweithiwr. Yr oedd, yn ei ddyddiau chwarel, yn fyw iawn i broblemau’r \gl{diwydiant}{industry}, yn gwybod yn ddigon da ymhle’r oedd y drwg. Darllenai bob ysgrif yn y papurau Cymraeg a ddôi i’r tŷ, rhyw dri phapur bob wythnos. \gl{Cymerai arno}{pretend} nad oedd y nofel a \gl[d=rhedeg]{redai}{} yn y papur yn ddim ond \gl{sbwriel}{garbage}. Ond fe’\gl[n=diathesis?]{i daliwyd}{} ryw ddiwrnod. Fy mam ac un o’m brodyr yn \gl{dadlau}{argue} ynghylch rhyw Geraint yn y nofel a’m tad yn torri’r ddadl iddynt! Un o’r pethau mwyaf \gl{digalon}{disheartened, depressed} yn ei fisoedd olaf ydoedd ei fod wedi mynd yn rhy \gl{ddihwyl}{out of humour, out of sorts} i ddarllen hyd yn oed y papur, er ei fod yn codi ar y soffa i’r gegin bob dydd. ‘Darllen di o imi’, a ddywedai wrth mam, a byddai hithau’n gwneud gydag \gl{arddeliad}{conviction, …}.

\glt{Public life}
Ni chymerai byth ran yn \gl{gyhoeddus}{public} mewn na chapel na chwarel. \gl{Mynychai}{frequent, attend}’r capel a’r ysgol Sul yn \gl{gyson}{constant, habitual}, ond ni chlywais mohono erioed yn siarad yn gyhoeddus. Byddai’n helpu ar nos Sul gyda chyfrif arian y \gl{casgliad}{collection} mis. Nid oedd y \gl{swildod}{shyness, modesty} yma yn perthyn i’w frodyr, ond yr oedd i rai o’i blant, a chafodd y lleill gryn drafferth i’w \gl{orchfygu}{overcome}. Mwynhâi \gl{ddadlau}{to argue} \gl[g={nevertheless}]{er hynny}, a gwrando ar bregeth a \gl{darlith}{lecture}. Yn wir, cai fwy o fwynhad o’r pethau hyn nag a ddangosai i neb. Cofiaf \p{95} yn dda yn ei salwch olaf ei fod yn eistedd yn y gegin un nos Sul braf yn yr haf adeg capel. Yr oedd wedi gwisgo ei ddillad gorau, ond nid oedd am fentro i’r capel rhag ofn na allai gerdded yr allt a âi i fyny tuag ato. Wrth eistedd yn y gegin, ac edrych allan drwy’r lobi a’r portico gallai weld y bobl yn mynd i’r capel i fyny’r allt honno. Soniais yn y dechrau fod golwg \gl{brudd}{grave, serious, sad} iawn arno pan fyddai’n brudd. Felly’r noson hon. Yr oedd hiraeth annisgrifiadwy yn ei lygad. Cysur, er hynny, yw cofio iddo gael mynd i’r capel unwaith neu ddwy ar ôl hynny.

\glt{Singing}
Nid oedd ein teulu ni fawr o \gl[n=interesting plural form]{ganwrs}{}. Yr oedd gan fy mam lais digon da, a byddai’n canu inni pan oeddem blant. Yr oedd gan fy mrawd ieuengaf lais bach tlws hefyd. Gallaf ei glywed rŵan yn canu, pan oedd yn perthyn i gôr plant y capel, ‘Siglo, siglo, cwch bach fy Iolo’, a’r tro olaf y bu gartref, ‘Pack all your troubles’. Ond am y gweddill ohonom, gorau po leiaf a ddywedir am ein lleisiau. Ond ambell noson, byddai llais yn mynd trwy’r tŷ \gl[n={⚙? prep.?}]{gefn}{} \gl{trymedd}{heaviness, weight} nos~— fy nhad yn canu ‘Gwaed y Groes’ ar dôn ‘Bryn Calfaria’. Fe ganai’r emyn reit drwodd o’r dechrau i’r diwedd mewn tiwn berffaith. Ni chredai ni yn y bore pan ddywedwn wrtho, ond byddai’n chwerthin yn iawn. Pan ddôi rhywun acw i aros, byddai arnom ofn yn ein calonnau rhag i nhad daro ‘Gwaed y Groes’. Credaf mai wedi blino y byddai pan ganai hi, oblegid fe \gl[d=gollwng]{ollyngai}{drop, loose, let go} ryw \gl{ochenaid}{sigh} drist ar ei diwedd.

\glt{Fearing father}
Ni \gl{churodd}{beat} fy nhad mohonom erioed, ond byddai arnom ofn gwneud dim rhag ofn iddo ein curo. Yr oedd ganddo \gl{besychiad}{cough} \gl{arwyddocaol}{significant} iawn a’n \gl{rhagrybuddiai}{forewarn} rhag inni fynd yn rhy bell. Byddai’r pesychiad yma yn digwydd weithiau wrth y bwrdd bwyd, a thawelem i gyd. Clywais fy hanner chwaer yn dweud iddi hi a ffrind iddi, pan oedd yn blentyn, fynd i’r capel hanner awr yn rhy gynnar ar noson seiat, er mwyn cael \gl{dynwared}{imitate, mimic} rhai o \gl{aelodau}{member.s}’r capel yn cerdded i’w seti. Pan oeddynt ar hanner, dechreuodd rhai o’r bobl a ddynwaredid ddyfod i mewn, a chuddiasant hwy eu hunain yn y sêt nesaf i’r mur pellaf, sêt lydan, ryfedd iawn ei ffurf am fod y seti eraill \gl{ar letraws}{askew, awry}. Yno y buont yn gorwedd ar lawr drwy’r gwasanaeth. Rhywdro, adeg i’r plant ddweud eu hadnodau, clywodd besychiad arwyddocaol ei thad, arwydd a adwaenai’n rhy dda. \p{96} Dro arall, dywedodd hi ei hadnod fel hyn, ‘Cofia yn awr dy Greawdwr yn nyddiau dy ieuenctid, cyn dyfod y dyddiau blin a’r \gl{llesg}{feeble, faint} flynyddau maith.’ Clywodd y pesychiad wedyn, ond ni wn sut y bu hi arni wedi iddi fynd adref yr un o’r ddau dro. Ni buasem am unrhyw bris yn y byd yn mynd yn \gl{hy}{bold, audacious} arno, yn enwedig y rhai hynaf ohonom. Fy mrawd ieuengaf oedd yr unig un a fentrodd. \gl{Dyfeisiodd}{devise, invent} ef ei enw ei hun arno, ‘Brynni’, gan mai Owen Bryn y galwai ei gyfeillion ef, ar ôl ei hen gartref, Bryn Ffynnon. Mae gennyf yn fy \gl{meddiant}{possession} lythyrau oddi wrth fy mrawd ieuengaf a ysgrifennodd o’r ysbyty ym Malta i nhad pan weithiai ef yn Lerpwl, ac ‘Annwyl Brynni’ yw’r \gl{cyfarchiad}{greeting, salutaion} bob tro.

\glt{Loving company}
Byddai fy nhad wrth ei fodd mewn cwmni. Gallaf ei weld yrŵan yn chwerthin yn braf pan ddeuai cymdogion i mewn gyda’r nos a \gl{swapio}{exchange} straeon. Yr oedd yntau cystal â’r un am eu hadrodd. \gl{Glynai}{stick, attach} fel \gl{gelen}{leech} wrth ei gyfeillion, a chredaf ei fod yn teimlo’n sicrach ohono’i hun yng nghwmni cyfeillion. Nid dyn i fod ar ei ben ei hun ydoedd. Hoffai gael rhywun i \gl{ddibynnu}{depend, rely} arno. Cofiaf yn dda ddiwrnod yr \gl{arwerthiant}{auction, sale} pan ymadawem â Chae’r Gors. Nid oedd gan yr un ohonom y syniad lleiaf beth oedd ocsiwn, a syniai fy nhad fod yn rhaid gwerthu pob dim. Dyna lle’r oedd \gl{ben}{wagon} bore wedi hel pob rhyw hen \gl{gêr}{gear, tools} diwerth a’u gosod yn \gl[d=pentwr]{bentyrrau}{heap, pile} bychain hyd y cae. Y fo o bawb, yr \gl{haelaf}{most.generous} a’r lleiaf \gl{crintachlyd}{miserly, mean} o blant dynion. Ond meddyliai ef mai peth fel yna oedd ocsiwn. Gwnâi hyn oll yn berffaith ddi-ysbryd a digalon~— bore Sadwrn ydoedd ac nid oedd yr un o’m brodyr ar gael. Toc i chwi, pwy a ddaeth ar draws y caeau dan \gl{chwibanu}{whistle} ond John Jones, Tŷ Weirglodd, cymydog inni. Nid oedd ef yn gweithio y bore hwnnw. \gl{Fflonsiodd}{to become enlivened, grow cheerful (esp. of a sick person)} fy nhad drwyddo wrth ei weld, yr oedd wedi cael cefn ac \gl{amddiffyn}{defence} a chyngor. Lluchiodd John y gêr diwerth, er mawr \gl[d=b-]{foddhad}{pleasure, satisfaction} i bawb, ac aeth yr ocsiwn yn ei blaen yn \gl{rhwydd}{easy, fluent}. Cofiaf mor brudd yr oedd fy nhad wrth ymadael â Chae’r Gors, er mor falch oedd o adael y gwaith, a’r rheswm am hynny oedd, meddai ef, ei fod yn gwybod mai dyma’r symud olaf a fyddai yn ei hanes am byth. Dangosodd fy mam iddo y \prs{gallesid}{plup0} dweud hynny yn hawdd am y tŷ cyntaf yr aethai i fyw ynddo erioed. Cafodd \gl{brofedigaeth}{trial} fawr yn ei flwyddyn olaf, collodd ei fab, \p{97} fy hanner \gl[n={not ‘frawd’…}]{brawd}{}, mewn ffordd \gl{drychinebus}{disastrous, calamitous} iawn. Ni bu fawr \gl{llewyrch}{brightness} ar fy nhad wedyn, ni ddaeth y \gl{wên}{smile} yn ôl i’w wyneb, a \gl{dilynodd}{follow} fy mrawd ymhen naw mis, ym mis Awst, 1931, ac yntau yn 80 mlwydd oed.

\glt{Life of hard work, with comfort and troubles mixed; stopping working at Cilgwyn}
Bywyd o waith caled a gafodd, a llawer o \gl{ddiddanwch}{comfort, consolation} a \gl[d=helbul]{helbulon}{trouble.s} yn gymysg. Bu’n \gl{hael}{generous} ei \gl{wasanaeth}{service} i’w gymdogion pan oedd yn ei \gl{breim}{prime}. Âi i aros ar ei draed y nos gyda chleifion. Gweinai arnynt gyda \gl{medr}{skill}, megis wrth dorri eu barf neu rywbeth felly, \gl{a}{I don’t get this part… ⚙} byddai ei help mewn \gl[g=\masc]{cae}{} \gl[g=\masc]{gwair}{} yn werth \gl[g=?]{ei}{} chael. Bu’n gweithio dan yr un cwmni am 66 o flynyddoedd, 47 ohonynt yn yr un chwarel, ac ni roes neb o’r cwmni hwnnw \gl{ddimai goch}{(in neg.\ sentence) not a single halfpenny, brass farthing, cent (lit.\ copper halfpenny)} iddo wrth ymadael. Ni byddent yn gwneud hynny â neb yn y dyddiau hynny. Aeth ef a’i bartneriaid o chwarel y Cilgwyn am fod y fargen wedi \gl{darfod}{perish, end}. \gl{Ystyr}{meaning, sense} hynny ydoedd nad oedd rhagor o gerrig yn y rhan honno o’r twll, dim ond \gl{tywod}{sand}. Gosodasai’r \gl{perchennog}{owner} ar y pryd ei fab yn ben \gl{goruchwyliwr}{supervisor} ar y chwarel, ac ni ddaeth i ben hwnnw roi bargen newydd iddynt. Pan ymadawsant am chwarel Cors y Bryniau, yr oedd yn \gl{chwith}{wrong} gan holl weithwyr y Cilgwyn, oblegid nid oedd neb a weithiai yno ar y pryd yn cofio’r chwarel heb fy nhad ynddi.

\glt{No flattery or fawning; criticizing when criticism is due}
Yr wyf yn berffaith sicr na \gl[d=gwenieithio]{wenieithodd}{to flatter} na \gl{chynffonna}{to fawn} i stiward erioed. \prs{Gall}{aor3sg} plentyn synhwyro hynny yn y sgwrs ar yr aelwyd. Clywais ef yn \gl{lladd}{(+ar:) denounce} digon ar y bobl a wnâi hynny, a lladd ar stiwardiaid pan \gl[d=haeddu]{haeddent}{deserve}, er nad un i ladd yn hawdd ar bobl ydoedd ef. Dal dan bobl y byddai yn \gl[g={…, instead of that}]{hytrach}{}.

\glt{Not everything is told; conclusion}
Gwn na \gl[d=traethu]{thraethais}{utter, declare, treat} mo’r hanner amdano, na \gl{mynegi}{tell} ei werth i gymdeithas. Bob tro y clywaf, ‘\gl{Chwyddodd}{increase} \gl{gyfoeth}{power, wealth} gŵr yr aur a’r \gl{Faenol}{Manor}’, am fy nhad y meddyliaf, ac efallai fod hynny yn naturiol. Chwarelwr ydoedd, a chwarelwr dan gamp.
